\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

Arhitektura sustava može se podijeliti na tri podsustava:
\begin{packed_item}
	\item Web poslužitelj
	\item Web aplikacija
	\item Baza podataka
\end{packed_item}

Korisnik pristupa web aplikaciji putem web preglednika. Aplikacija je dostupna na određenom web poslužitelju kojem se pristupa putem HTTP protokola. Tim protokolom se zadaje traženi resurs, te se on prikazuje korisniku na njegovom web pregledniku pomoću HTML datoteka.

Web aplikacije mogu komunicirati s drugim vanjskim sustavima. Naša aplikacija komunicira s PayPal-om koji donosi funkcionalnost novčanih transakcija između različitih korisnika.

Programski jezik u kojem je pisana naša web aplikacija je C\# s radnim okvirom \textit{ASP .NET Core}. \textit{Frontend} aplikacije je pisan u programskom jeziku JavaScript sa HTML-om i CSS-om.

Korištena razvojna okolina je Microsoft Visual Studio, a sustav za upravljanje bazom podataka je PostgreSQL.

C\# je objektno-orijentirani jezik u kojem je podržan MVC koncept. U razvoju aplikacije je korišten potonji koncept što je vidljivo u izvornom kodu.

Glavni dijelovi MVC koncepta:
\begin{packed_item}
	\item Model - Predstavlja strukturu podataka koja imitira entitet sadržan u bazi podataka.
	\item View - Zadužen za prikaz podataka korisniku.
	\item Controller - Na temelju ulaznih podataka, odabire podatke za prosljeđivanje Modelu ili Viewu.
\end{packed_item}

\pagebreak

\section{Baza podataka}

Za pohranu podataka, naša web aplikacija koristi relacijsku bazu podataka, a za lakše upravljanje tom bazom, korišten je PostgreSQL sustav. Podaci su u bazi organizirani u tablice tj. entitete. Sastavni dijelovi ove baze podataka su sljedeći entiteti:

\begin{packed_item}
	\item Group
	\item GroupInvitation
	\item GroupInvitationStatus
	\item GroupMessage
	\item GroupMember
	\item PlayerPlayingDates
	\item Player
	\item GameSuggestion
	\item Lendings
	\item GameCategory
	\item InventoryItem
	\item Renter
	\item PlayerGame
	\item Game
	\item Review
	\item Exchange
	\item ExchangeStatus
	\item AspNetUserTokens
	\item AspNetUserClaims
	\item AspNetUserLogins
	\item AspNetUsers
	\item AspNetUserRoles
	\item AspNetRoles
	\item AspNetRoleClaims
	\item \_EFMigrationsHistory
\end{packed_item}
\pagebreak
\subsection{Opis tablica}


\textbf{Group} Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o grupi igrača. Pripadni atributi su sljedeći: oznaka, ime grupe, opis grupe, x i y koordinate lokacije na kojoj će se održavati igranje igre, radijus navedene lokacije, kapacitet grupe, oznaka igre koja će se igrati, datum i vrijeme igranja. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetima GroupMessage, GroupMember,GroupJoinRequest i GroupInvitation preko oznake grupe (GroupId). Entitet je također u \textit{One-to-One} vezi s entitetom GroupAdvert. 

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Group}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Group}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{green} Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator grupe 	\\ \hline
	Name	& TEXT &  Ime grupe 	\\ \hline
	Description & TEXT & Opis grupe \\ \hline
	LocationXCoordinate & DOUBLE PRECISION & x koordinata lokacije \\ \hline
	LocationYCoordinate & DOUBLE PRECISION & y koordinata lokacije \\ \hline
	LocationRadius & DOUBLE PRECISION & Radijus lokacije \\ \hline
	Capacity & INTEGER & Maksimalan broj članova \\ \hline
	GameId & TEXT & Id igre koja se igra u grupi \\ \hline
	TimeOfPlaying & TIMESTAMP & Vrijeme u kojem se će se održati igranje neke igre \\ \hline
	
\end{longtabu}

\textbf{GroupAdvert} Ovaj entitet sadrži sve informacije vezane uz oglas kojim grupa traži članove. Pripadni atributi su sljedeći: oznaka, naslov oglasa, tekst oglasa i oznaka grupe. Entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Group preko oznake grupe (GroupId).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[7, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupAdvert}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupAdvert}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{green} Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator grupe 	\\ \hline
	Title	& TEXT &  Naslov oglasa grupe 	\\ \hline
	Text & TEXT & Tekst oglasa grupe \\ \hline
	GroupId & TEXT & Oznaka grupe \\ 
	
\end{longtabu}

\textbf{GroupJoinRequest} Ovaj entitet sadrži sve informacije o zahtjevu nekog člana za pridruživanje grupi. Pripadni atributi su sljedeći: oznaka zahtjeva, oznaka igrača koji se želi pridružiti grupi i oznaka grupe. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Group preko oznake grupe (GroupId) i s entitetom Player preko oznake igrača (PlayerId).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[7, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupJoinRequest}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupJoinRequest}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{green} Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator zahtjeva 	\\ \hline
	PlayerId	& TEXT &  Oznaka igrača koji se želi pridružiti grupi 	\\ \hline
	GroupId & TEXT & Oznaka grupe kojoj se igrač želi pridružiti\\ 
	
\end{longtabu}			

\textbf{GroupInvitation} Ovaj entitet opisuje pozivnicu koju vlasnik grupe šalje igračima. Entitet sadrži sljedeće atribute: oznaka pozivnice, oznaka grupe za koju se šalje pozivnica, oznaka igrača kome se šalje pozivnica, naslov pozivnice, tekst pozivnice i oznaku statusa pozivnice. Entitet je u \textit{Many-to-One} vezi s entitetima Group, InvitationStatus i Player preko njihovih oznaka (GroupId, InvitationStatusId i PlayerId redom).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupInvitation}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupInvitation}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator pozivnice 	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} GroupId	& TEXT &  Oznaka grupe za koju se šalje pozivnica 	\\ \hline 
	\cellcolor{LightBlue} InvitedPlayerId & TEXT & Oznaka igrača kojem se šalje pozivnica \\ \hline 
	Title & TEXT	&  Naslov pozivnice		\\ \hline 
	Text & TEXT	&  	Tekst pozivnice	\\
	
	
\end{longtabu}

\textbf{GroupMessage} Ovaj entitet opisuje poruku koju je igrač poslao u grupu. Pridruženi atributi su sljedeći: oznaka poruke, oznaka i korisničko ime igrača koji je poslao poruku, oznaka grupe u koju je poruka poslana, tekst poruke i vrijeme kada je poruka poslana. Entitet ima dvije \textit{Many-to-One} veze s entitetima Group i Player preko  njihovih oznaka.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupMessage}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupMessage}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	\cellcolor{LightGreen} Id	& TEXT &  oznaka pošiljatelja, (Player.Id) 	\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen} SenderId	& TEXT &  oznaka pošiljatelja, (Player.Id) 	\\ \hline 
	SenderUserName & TEXT & Korisničko ime pošiljatelja \\ \hline
	\cellcolor{LightGreen} GroupId & TEXT &  oznaka group (Group.Id)  \\ \hline 
	Text & TEXT	&  	Tekst poruke	\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen}When	& TIMESTAMP &   Trenutak slanja poruke	\\    
	
	
\end{longtabu}


\textbf{Message} Ovaj entitet opisuje poruku koju je korisnik poslao drugom korisniku. Pridruženi atributi su sljedeći: oznaka poruke, oznaka korisnika koji je poslao poruku (UserId), korisničko ime pošiljatelja, korisničko ime primatelja, tekst poruke i vrijeme kada je poruka poslana. Entitet ima dvije \textit{One-to-One} veze s entitetima Player i to preko atributa: korisničko ime pošiljatelja(SenderUserName) i korisničko ime primatelja(ReceiverUserName).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[16, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Message}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Message}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id	& TEXT &  oznaka poruke 	\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen} Text & TEXT &  Sadržaj poruke  \\ \hline 
	When & TIMESTAMP	&  	Vrijeme slanja poruke	\\ \hline 
	ReceiverUserName & TIMESTAMP	&  	Korisničko ime primatelja poruke	\\ \hline 
	SenderUserName & TIMESTAMP	&  	Korisničko ime pošiljatelja poruke	\\    
	
	
\end{longtabu}


\textbf{GroupMember} Ovaj entitet sadrži sve informacije o odnosu grupe i njenih članova. Ima dva atributa: oznaku grupe i igrača. Entitet ima tri \textit{Many-to-One} veze s entitetima Player i Group preko njihovih oznaka i s entitetom PlayerPlayingDates preko atributa GroupId i PlayerId.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupMember}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GroupMember}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} GroupId	& TEXT &   Dio primarnog ključa, oznaka grupe	\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen} PlayerId & TEXT &  Dio primarnog ključa, oznaka člana grupe  \\\hline
	Owner & BOOLEAN & Oznaka je li član vlasnik grupe čiji ID je atribut GroupId
	\\  
	
	
\end{longtabu}

\textbf{PlayingDates} Entitet opisuje termine kada pojedini igrač označi da može  igrati igru. Sastoji se od: oznake termina, oznake grupe, onzke igrača i vremena početka i kraja termina.  Entitet je u jednoj \textit{Many-to-One} vezi s entitetom GroupMember preko atributa GroupId i PlayerId.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PlayingDates}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PlayingDates}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	Id & TEXT & Primarni ključ, identifikator slobodnog termina \\\hline
	\cellcolor{LightGreen} GroupId & TEXT	&  	Dio stranog ključa, oznaka grupe \\\hline
	\cellcolor{LightGreen} PlayerId & TEXT	&  	Dio stranog ključa, oznaka korisnika 	\\\hline
	\cellcolor{LightGreen} Start & TEXT	&  Dio primarnog ključa, vrijeme početka slobodnog termina za igranje 	\\ \hline
	End & TEXT & Vrijeme kraja slobodnog termina za igranje \\
\end{longtabu}


\textbf{Player} Ovaj entitet sadrži sve potrebne informacije za opis igrača. Sadrži sljedeće atribute: oznaku i put do profilne slike. Ima sveukupno dvanaest \textit{One-to-Many} veza i to s entitetima: Gamesuggestion, GroupJoinRequest, Rental, PlayerGame, AspNetUsers, dvije veze s Exchange (jedna za razmjene koje je inicirao i druga za razmjene u kojima nije bio inicijator), GroupInvitation, GroupMessage, GroupMember, dvije veze s Review(jedna za recenzije koje je igrač napisao i druga za one u kojima je igrač recenziran) i  PlayingDates preko svoje oznake (Id).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Player}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Player}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator igrača 	\\  
	
	
	
\end{longtabu}


\textbf{GameSuggestion} Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o prijedlozima novih igara. Svaki korisnik može predložiti dodavanje nove igre u bazu podataka. Ovaj entitet ima jednu \textit{Many-to-One} vezu s entitetom Player preko oznake igrača. Entitet sadrži sljedeće atribute: oznaka prijedloga, oznaka korisnika koji je podnio prijedlog, naziv i tekst prijedloga te URL službene stranice s informacijama o igri.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GameSuggestion}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GameSuggestion}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & TEXT	&  Jedinstveni identifikator prijedloga 	\\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} PlayerId	& TEXT &  oznaka korisnika koji je predložio igru, (Player.Id) 	\\ \hline 
	Title & TEXT & Naziv prijedloga  \\ \hline 
	Text & TEXT	&  Tekst prijedloga		\\  \hline
	URL & TEXT & URL službene stranice igre koja se predlaže \\ \hline
	
\end{longtabu}

\textbf{Rental} Ovaj entitet opisuje odnose između entiteta korisnika i igre koju je posudio. Entitet ima sedam atributa i svi su strani ključevi. Postoji jedna \textit{Many-to-One} veza s entitetom Player preko oznake igrača i druga \textit{Many-to-One} veza s entitetom InventoryItem preko atributa RenterId i GameId. Ostali atributi u entitetu Rental su: datum i vrijeme početka posudbe, datum i vrijme kraja posudbe i oznaka je li igra vraćena.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rental}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rental}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & TEXT & Identifikator posudbe \\\hline
	\cellcolor{LightGreen} RenterId & TEXT &  Dio stranog ključa koji referencira entitet InventoryItem, oznaka iznajmljivača  \\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen} GameId  & TEXT	&  Dio stranog ključa koji referencira entitet InventoryItem, oznaka igre		\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen} PlayerId  & TEXT	&  	Strani ključ koji referencira entitet Player, oznaka korisnika	\\  \hline
	DateOfRent & TIMESTAMP & Datum i vrijeme početka iznajmljivanja \\ \hline
	DateOfReturn & TIMESTAMP & Datum i vrijeme kraja iznajmljivanja \\ \hline
	IsReturned & BOOLEAN & Oznaka je li igra vraćena \\
	
\end{longtabu}

\textbf{GameCategoryGame} Slabi entitet koji služi kao \textit{Many-to-Many} poveznica entiteta Game i GameCategory. Sadrži atribute: oznaka igre i oznaka kategorije . Entitet ima jednu \textit{One-to-Many} vezu prema entitetu Game preko oznake igre (GameId) i prema entitetu Category preko oznake kategorije(CategoryId).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[18, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GameCategoryGame}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GameCategoryGame}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} GameCategoryId & TEXT	&  	jedinstveni identifikator kategorije 	\\ \hline
	GameId	& TEXT &   Identifikator igre	\\  
	
	
\end{longtabu}



\textbf{GameCategory} Entitet sadrži sve potrebne atribute za opis kategorije kojoj pripada pojedina igra. Ti atributi su oznaka i ime kategorije. Entitet ima jednu \textit{Many-to-One} vezu prema entitetu GameCategoryGame preko oznake kategorije.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GameCategory}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{GameCategory}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen} Id & TEXT	&  	jedinstveni identifikator kategorije 	\\ \hline
	Name	& TEXT &   Ime kategorije	\\  
	
	
\end{longtabu}


\textbf{InventoryItem} Ovaj entitet sadrži informacije o inventaru iznajmljivača. Ima atribute GameId, RenterId, Quantity i Price. Povezan je s \textit{One-to-Many} vezom s entitetom Rental preko atributa RenterId i GameId te jednom \textit{One-to-Many} vezom s Renter preko oznake iznajmljivača (RenterId).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[7, l]|X[16, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{InventoryItem}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{InventoryItem}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}GameId & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator igre,  (Game.Id)	\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen} RenterId	& TEXT &  Jedinstveni identifikator iznajmljivača, (Renter.Id) 	\\ \hline 
	Quantity  &  INTEGER  &  Broj primjeraka igre \\ \hline
	Price  &  DECIMAL(10,2)  &  Cijena iznajmljivanja igre \\\hline 
	QuantityReserved & INTEGER & Broj primjeraka igre koji su rezervirani za posudbu
\end{longtabu}

\textbf{Renter} Ovaj entitet sadrži informacije o iznajmljivaču. Sadrži atribute Id, CompanyName, Address, WebAdress, ApprovedByAdmin i OIB. Povezan je s entiteom AspNetUsers vezom \textit{One-to-One} preko atributa Id te s InventoryItem vezom \textit{One-To-Many} preko atributa RenterId.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Renter}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Renter}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator iznajmljivača, (AspNetUsers.Id)	\\ \hline
	CompanyName  & TEXT &  Naziv firme iznajmljivača \\ \hline
	Address  & TEXT  & Adresa iznajmljivača  \\ \hline
	PhoneNumber  & TEXT  & Broj telefona iznajmljivača  \\ \hline
	WebAddress  & TEXT  & Web adresa iznajmljivača \\ \hline
	OIB  & TEXT & OIB firme iznajmljivača \\\hline
	ApprovedByAdmin  &  BOOLEAN & Oznaka da je iznajmljivački račun potvrđen  \\  
	
	
\end{longtabu}


\textbf{PlayerGame} Ovaj entitet povezuje igrača s igrom koju posjeduje. Ima atribute GameId i PlayerId. Povezan je s entitetima Player i Game vezom \textit{Many-to-One} preko Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[7, l]|X[6, l]|X[19, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PlayerGame}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PlayerGame}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}GameId & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator igre, (Game.Id) 	\\ \hline
	\cellcolor{LightGreen} PlayerId	& TEXT &  Jedinstveni identifikator igrača, (Player.Id) 	\\ \hline
	WillingToTrade & BOOLEAN & Oznaka koja određuje želi li igrač mijenjati igru \\ 
	
\end{longtabu}

\textbf{Game} Ovaj entitet daje sve informacije o određenoj igri. Sadrži atribute Id, Name, PhotoPath, CategoryId, Description, MinPlayers, MaxPlayers, MinPlayingTime, MaxPlayingTime, Link Designer, Publisher, Rating, PhotoUrl, ThumbnailUrl, Year i MinAge. Povezan je vezom \textit{One-to-Many} s entitetima Group, GameCategoryGame, PlayerGame, InventoryItem i Exhange preko atributa Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Game}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Game}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator igre 	\\ \hline
	Name	& TEXT &  Ime igre 	\\ \hline 
	\cellcolor{LightBlue} CategoryId	& TEXT &  Jedinstveni identifikator kategorije igre, (GameCategory.Id) 	\\ \hline 
	Description  &  TEXT  &  Opis igre \\ \hline
	Link  &  TEXT  &  Poveznica na kojoj je moguće naći više o igri \\ \hline
	Designer & TEXT & Ime i prezime dizajnera igre \\\hline
	MaxPlayers & INTEGER & Maksimalan broj igrača \\\hline
	MaxPlayingTime & INTEGER & Maksimalno vrijeme u minutama potrebno za igranje igre\\\hline
	MinPlayers & INTEGER & Minimalan broj igrača \\\hline
	MinPlayingTime & INTEGER & Minimalno vrijeme u minutama potrebno za igranje igre \\\hline
	Publisher & TEXT & Ime izdavača igre \\\hline
	Rating & DOUBLE & Ocjena igre (1-5) \\\hline
	PhotoUrl & TEXT & URL slike igre \\\hline
	ThumbnailUrl & TEXT & URL sličice igre \\\hline
	Year & INTEGER & Godina izdavanja igre \\\hline
	MinAge & INTEGER & Broj godine potreban za igranje igre \\
	
\end{longtabu}


\textbf{Review} Ovaj entitet daje sve informacije o određenoj kritici igrača nakon odigrane igre. Sadrži atribute GroupId, ReviewerId, ReviewedPlayerId, TimeWritten, Rating i Text. Povezan je s entitetom Player s dvije \textit{Many-to-One} veze preko ReviewerId i ReviewedPlayerId te dodatno vezom \textit{Many-to-One} s Group preko GroupId.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Review}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Review}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}GroupId & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator grupe, (Group.Id) 	\\ \hline
	\cellcolor{LightGreen}ReviewerId & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator kritičara, (Player.Id) 	\\ \hline
	\cellcolor{LightGreen}ReviewedPlayerId & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator kritiziranog igrača, (Player.Id) 	\\ \hline
	\cellcolor{LightGreen}TimeWritten & TIMESTAMP	&  	Vrijeme stvaranja kritike 	\\ \hline
	Rating  & INTEGER & Ocijena igrača \\ \hline
	Text & TEXT & Tekst kritike \\  
	
	
\end{longtabu}


\textbf{Exchange} Ovaj entitet zapisuje podatke o razmjeni igara između dva igrača. Sadrži atribute InitiatorId, TargetPlayerId, WantedGameId, OfferedGameId, Created i ExchangeStatusId. Povezan je s entitetom Player s dvije \textit{Many-to-One} veze preko InitiatorId i TargetPlayerId te dodatno vezom \textit{Many-to-One} s ExchangeStatus preko Id i s dvije \textit{Many-to-One} veze s Game preko Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Exchange}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Exchange}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}InitiatorId & TEXT &  	Jedinstveni identifikator osobe koja je inicijalizirala razmjenu, (Player.Id)	\\ \hline
	\cellcolor{LightGreen}TargetPlayerId & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator druge osobe u razmjeni, (Player.Id)	\\ \hline
	\cellcolor{LightGreen} WantedGameId	& TEXT &   Jedinstveni identifikator željene igre, (Game.Id)	\\ \hline
	\cellcolor{LightGreen} OfferedGameId	& TEXT &   Jedinstveni identifikator ponuđene igre, (Game.Id)	\\ \hline
	\cellcolor{LightGreen}Created  &  TIMESTAMP  &  Datum stvaranja razmjene \\ \hline
	\cellcolor{LightBlue} ExchangeStatusId	& TEXT &  Jedinstveni identifikator statusa razmjene, (ExchangeStatus.Id) 	\\   
	
	
\end{longtabu}

\pagebreak
\textbf{ExchangeStatus} Ovaj entitet opisuje status razmjene igara između igrača. Ima atribute Id i Name. S entitetom Exchange povezan je \textit{One-to-Many} vezom preko ExchangeStatusId.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ExchangeStatus}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ExchangeStatus}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator statusa razmjene 	\\ \hline
	Name	& TEXT &  Ime statusa 	\\ \hline 
	Description  &  TEXT  & Opis statusa razmjene  \\  
	
	
\end{longtabu}

\textbf{AspNetUserTokens} Ovaj entitet spaja svaki login s uređajem s kojeg se korisnik prijavio. Ima atribute UserId, LoginProvider, Name i Value. Povezan je s AspNetUsers vezom \textit{One-to-Many} preko atributa Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUserTokens}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUserTokens}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}UserId & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator korisnika, (AspNetUsers.Id)	\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen}LoginProvider & VARCHAR & Poslužitelj prijave \\ \hline
	\cellcolor{LightGreen}Name & VARCHAR & Ime tokena  \\ \hline
	Value & TEXT & Vrijednost tokena \\  
	
\end{longtabu}

\textbf{AspNetUserClaims} Ovaj entitet sadrži prava određenog korisnika. Prava (engl. claims) se mogu koristiti prilikom oblikovanja autorizacije stranica aplikacije. Korisniku se može ograničiti pristup na temelju njegovih prava. Entitet sadrži atribute Id, UserId, ClaimType i ClaimValue. Povezan je s AspNetUsers vezom \textit{One-to-Many} preko Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUserClaims}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUserClaims}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}Id & INTEGER	&  	Jedinstveni identifikator prava korisnika, (AspNetUsers.Id)\\ \hline 
	\cellcolor{LightBlue}UserId & TEXT & Jedinstveni identifikator korisnika, AspNetUsers.Id \\ \hline
	ClaimType & TEXT & Tip prava korisnika \\ \hline
	ClaimValue & TEXT & Vrijednost prava korisnika \\ 
	
\end{longtabu}
\pagebreak

\textbf{AspNetUsers} Ovaj entitet sadrži sve informacije o korisniku sustava. Sadrži atribute Id, UserName, NormalizedUserName, Email, NormalizedEmail, EmailConfirmed, PasswordHash, SecurityStamp, ConcurrencyStamp, PhoneNumber, PhoneNumberConfirmed, TwoFactorEnabled, LockoutEnd, LockoutEnabled, AccessFailedCount i Discriminator. Povezan je s entitetima AspNetUserTokens, AspNetUserClaims, AspNetUserRoles i AspNetUserLogins vezom \textit{Many-to-One} preko UserId te s Player i Renter vezom \textit{One-to-One} preko Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[13, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUsers}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUsers}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator korisnika 	\\ \hline 
	UserName	& VARCHAR &  Ime korisnika 	\\ \hline 
	NormalizedUserName  & VARCHAR & Ime korisnika velikim slovima \\  \hline
	Email  & VARCHAR  & Email adresa korisnika  \\ \hline
	NormalizedEmail  & VARCHAR & Email adresa korisnika pisan velikim slovima  \\ \hline
	EmailConfirmed  & BOOLEAN & Oznaka o potvrđivanju emaila  \\ \hline
	PasswordHash  & TEXT &  hashCode korisnikove lozinke \\ \hline 
	SecurityStamp & TEXT & Vremenski interval prije ponovne prijave \\ \hline
	ConcurrencyStamp  & TEXT & Sigurnosna oznaka za istovremeni pristup podacima o korsiniku  \\ \hline
	PhoneNumber & TEXT & Broj telefona korisnika  \\ \hline
	PhoneNumberConfirmed  & BOOLEAN & Oznaka o potvrđivanju broja telefona \\ \hline
	TwoFactorEnabled  & BOOLEAN & Oznaka o dvostupanjskoj autentifikaciji \\ \hline
	LockoutEnd  & TIMESTAMP & Datum i vrijeme kraja zabrane pristupa profilu \\ \hline
	LockoutEnabled & BOOLEAN & Oznaka o zabrani pristupa profilu \\ \hline
	AccessFailedCount & INTEGER & Brojač neuspjelih pokušaja prijave \\ \hline
	Discriminator & TEXT & Ime odgovarajuće klase u aplikaciji vezane uz korisnika \\ \hline
	ProfileImage & BYTEA & Profilna slika korisnika \\ 
	
\end{longtabu}

\pagebreak
\textbf{AspNetUserLogins} Ovaj entitet sadrži podatke potrebne za prijavu u sustav pomoću vanjskih servisa poput Facebooka, Google-a i sl. Sadrži atribute LoginProvider, ProviderKey, ProviderDisplayName i UserId. Povezan je vezom \textit{One-to-Many} s entitetom AspNetUsers preko atributa Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[11, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUserLogins}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUserLogins}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}LoginProvider & VARCHAR	&  	Poslužitelj prijave 	\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen}ProviderKey & VARCHAR & Ključ poslužitelja \\ \hline
	ProviderDisplayName & TEXT & Ime poslužitelja za prikaz \\ \hline
	\cellcolor{LightBlue}UserId & TEXT & Jedinstveni identifikator korisnika, (AspNetUsers.Id) \\ 
	
\end{longtabu}

\textbf{AspNetUserRoles} Ovaj entitet povezuje korisnika s njegovom ulogom u sustavu(moderator, administrator). Sadrži atribute UserId i RoleId. Povezan je vezom \textit{Many-to-One} s AspNetUsers preko Id i s AspNetRoles vezom \textit{Many-to-One} preko Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUserRoles}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetUserRoles}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}UserId & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator korisnika, (AspNetUsers.Id) 	\\ \hline 
	\cellcolor{LightGreen}RoleId & TEXT  &   Jedinstveni identifikator uloge, (AspNetRoles.Id)
	
\end{longtabu}


\textbf{AspNetRoles} Ovaj entitet daje informacije o ulogama u sustavu(moderator, administrator). Sadrži atribute Id, Name, NormalizedName i ConcurrencyStamp. Entitet je povezan s AspNetUserRoles \textit{One-to-Many} vezom preko atributa RoleId te s AspNetRoleClaims \textit{Many-to-One} vezom preko RoleId.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetRoles}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetRoles}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}Id & TEXT	&  	Jedinstveni identifikator uloge 	\\ \hline 
	Name & VARCHAR & Ime uloge \\ \hline
	NormalizedName & VARCHAR & Ime uloge velikim slovima \\ \hline
	ConcurrencyStamp & TEXT & Sigurnosna oznaka za istovremeni pristup ulozi \\ 
	
	
\end{longtabu}

\pagebreak
\textbf{AspNetRoleClaims} Ovaj entitet opisuje što koja uloga u sustavu može raditi. Sadrži atribute Id, RoleId, ClaimType i ClaimValue. Povezan je \textit{One-to-Many} vezom s AspNetRoles preko atributa Id.


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetRoleClaims}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AspNetRoleClaims}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}Id & INTEGER	&  	Jedinstveni identifikator prava uloge 	\\ \hline 
	\cellcolor{LightBlue}RoleId & TEXT & Jedinstveni identifikator uloge, (AspNetRoles.Id) \\ \hline
	ClaimType & TEXT & Tip prava uloge\\ \hline
	ClaimValue & TEXT & Vrijednost prava uloge \\ 
	
\end{longtabu}

\textbf{EFMigrationsHistory} Ovaj entitet vodi evidenciju koje je sve migracije aplikacija već primjenila nad bazom podataka kako bi je mogla pravilno ažurirati tijekom primjene jedne ili više novih migracija. Aplikacija ne primjenjuje one migracije koje su zapisane, već samo one koje nisu evidentirane u tablici. Entitet sadrži atribute MigrationId i ProductVersion.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[7, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{EFMigrationsHistory}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{EFMigrationsHistory}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}MigrationId & VARCHAR	&  	Jedinstveni identifikator migracije 	\\ \hline 
	ProductVersion & VARCHAR & Verzija proizvoda \\  
	
\end{longtabu}

\pagebreak

\subsection{Dijagram baze podataka}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/identity.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Tablize vezane uz autentikaciju}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{slike/baza_aplikacija5.jpg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\caption{Tablice vezane uz rad aplikacije}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/baza_aplikacija6.JPG} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Pregled svih tablica baze podataka}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\eject


\section{Dijagram razreda}

Dijagram razreda u dijelu Account sadrži sve razrede koji su potrebni kako bi se uspiješno odvijala registracija i prijava korisnika. Dijagram je prikazan slikom 4.4.
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Security_CD.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio Account}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\pagebreak

Dijagram razreda u dijelu Models vezan uz grupe prikazan na slici 4.5 sadrži sve razrede koji sudjeluju prilikom aktivnosti u grupama za igranje igara. Ostali razredi koji nisu povezani s aktivnostima u grupi, ali su od važnosti za ostvarenje funkcionalnosti aplikacije nalaze se na slici 4.6.
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[scale=0.33]{slike/ClassDiagramModels1.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio Models vezan uz grupe}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/ClassDiagram11.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio Models vezan uz ostatak aplikacije}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\pagebreak
Dijagram razreda za dio Controllers (slika 4.7) sadrži sve razrede potrebne za prikaz određenih stranica. U njima se nalaze metode koje se pozivaju na zahtjev i vraćaju HTML stranice s adekvatnim prikazom podataka na njima. Svi razredi su izvedeni iz nadrazreda Controller i sadrže ovisnost o razredu ApplicationDbContext pomoću kojega pristupaju bazi podataka. Neki od razreda ovise i o razredu UserManager pomoću kojega dohvaćaju podatke o prijavljenom korisniku.
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/ClassDiagramControllers.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda- dio Controllers}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\pagebreak
Dijagram razreda za dio Data (slika 4.8) prikazuje razred ApplicationDbContext izveden iz razreda IdentityDbContext. Razred ApplicationDbContext služi za dohvaćanje i unos podataka u bazu podataka. Razred također definira svojstva vezana uz bazu podataka kao što su primarni i strani ključevi, a može se koristiti i za nadogradnju baze podataka. Dijagram razreda za dio Services (slika 4.9) sadrži razred EmailSender izveden iz sučelja IEmailSender. Razred EmailSender služi sa slanje emaila potvrde korisničkog računa.
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[scale=0.6]{slike/ClassDiagramData.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio Data}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[scale=0.6]{slike/ClassDiagramServices.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio Services}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
Dijagram razreda za dio Hubs (slika 4.10) prikazuje razrede pomoću kojih je ostvaren razred ChatHub. Navedeni razred služi za implementiranje "Chata" i radi na principu da kada se metoda razreda pozove slanjem poruke, poslužitelj prenosi poruku korisniku koju ju treba primiti. 
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[scale=0.4]{slike/ClassDiagramHubs.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio Hubs}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

Dijagram razreda za dio Helpers (slika 4.11) prikazuje razrede koji služe kao pomoć u implementiranju određenih funkcionalnosti na razini aplikacije. U konkretnom slučaju implementirani su razredi pomoću kojih se ostvaruje spremanje podataka u sjednicu. Navedeno spremanje podataka se koristi kod implementiranja košarice.
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{slike/ClassDiagramHelpers.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio Helpers}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
Dijagram razreda za dio ViewModels (slika 4.12) sadrži razrede koji služe za prikaz podataka u pogledu (View). Po strukturi su identični razredima u dijelu Models s razlikom u tome što ne predstavljaju entite baze podataka kao što je to slučaj s razredima modela.
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[scale=0.6]{slike/ClassDiagramViewModels.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio ViewModels}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
Dijagram razreda za dio ViewComponents (slika 4.13) sadrži razrede potrebne za izradu komponenti pogleda (View components). Komponente pogleda služe za umanjivanje dupliciranja koda i u tom smislu su slični partial pogledima, s razlikom da su komponente pogleda potpouno neovine o nadgledniku (Controller) i mogu implementirati vlastitu logiku te mogu primati parametre za generiranje sadržaja. 
\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[scale=0.6]{slike/ClassDiagramViewComponents.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio ViewCompoents}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}


\eject


\section{Dijagram stanja}


Dijagram stanja prikazuje stanja u kojima se neki objekt može nalaziti i prijelaze između tih stanja koji su uzrokovani nekim događajima. Slika 4.9 prikazuje dijagram stanja za ulogiranog igrača. Prva stranica koja se igraču otvori nakon prijave je početna stranica sa listom najbolje ocijenjenih igara, grupnih pozivnica i oglasa. Na početnoj stranici se nalaze gumbi za navigaciju. Klikom na gumb „Renters“ prikazuje se popis iznajmljivača, odabirom opcije „Groups“ igraču se prikazuje popis grupa, odabirom „My collection“ otvara se stranica sa prikazom igračeve kolekcije, klikom na „Games“ prikazuje se popis igara, odabirom „Players“ otvara se popis igrača. Igrač može sa bilo koje stranice odabrati opciju „Logout“ kojom će se odjaviti, opciju „Messages“ koja ga odvodi na pregled njegovih poruka i opciju „GameEx“ koja ga odvodi na početnu stranicu.

\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[scale=0.4]{slike/Dijagram_stanja_igrac.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram stanja - igrač}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}


\eject 
\eject 

		
		\section{Dijagram aktivnosti}
		
		Dijagram aktivnosti za najam igara u aplikaciji. Korisnik može u bilo kojem trenutku dodati u košaricu igru koju želi unajmiti. Kad je zadovoljan svim svojim odabirima, korisnik šalje zahtjev za stvaranje transakcije. Nakon što aplikacija provjeri dostupnost svih proizvoda, PayPal otvara novi prozor na kojem su prikazani detalji transakcije. Ako korisnik želi izvršiti transakciju do kraja, upisat će svoje podatke i prihvatiti uvjete korištenja. Tada će se baza podataka ažurirati, košarica će se isprazniti, a korisnik će biti vraćen na početnu stranicu odakle on može ponovno dodavati proizvode za sljedeću transakciju.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_aktivnosti.jpg}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti - Najam proizvoda}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		
			 Na dijagramu komponenti prikazanom u nastavku vidljivi su odnosi između glavnih komponenti sustava – unutarnjih, tj. onih koji su dio izrađenog sustava, i vanjskih, pomoćnih koje su korištene u ostvarenju web aplikacije. Preko komponente Razor Views poslužujemo podatke koje je korisnik zatražio, tj. ispisujemo podatke ili nudimo unos novih podataka. Za definiranje izgleda pogleda korišten je Bootstrap library te Leaflet za rad s kartama. Podaci se dohvaćaju preko odgovarajućih kontrolera, odnosno na temelju traženog modela se povlače iz baze podataka ili stavljaju u istu. Sustav za rad s bazom podataka koristi već postojeću EntityFrameworkCore komponentu. Dodatno, za ostvarenje funkcija naplaćivanja i slanja emailova korisnicima koriste se vanjske usluge PayPal-a i Gmail-a. 
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/ComponentDiagram.png}
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram komponenti}
			 	\label{fig:promjene}
			 \end{figure}

			